{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"MeasureSoftGram","text":"<p>     Wiki destinada ao projeto MeasureSoftGram contendo toda a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS) durante o semestre de 2022-2, ministrada pelo professor Hilmer Rodrigues Neri da Universidade de Bras\u00edlia - Gama. </p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p> \u00cdtalo Alves Lucas Melo Nilvan Peres Rafael Cleydson Jo\u00e3o Pedro Moura Francisco Emanoel Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o Ian Filipe \u00cdtalo Fernandes \u00cdtalo Vin\u00edcius Fl\u00e1vio Vieira <p></p>"},{"location":"dojo/next_frontend/","title":"Frontend","text":""},{"location":"dojo/next_frontend/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/11/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Melo 28/11/2022 1.0 Adicionado v\u00eddeo do dojo Lucas Melo 28/11/2022 1.0.1 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Moura"},{"location":"dojo/next_frontend/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003 O frontend do MeasureSoftGram utiliza o framework NextJs, um framework para React que adiciona diversas funcionalidades em cima do mesmo. Algumas funcionalidades incluem: renderiza\u00e7\u00e3o est\u00e1tica e renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor. O framework tamb\u00e9m disponibiliza recursos como cria\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas, roteamento din\u00e2mico, cria\u00e7\u00e3o de layouts, entre outros. </p>"},{"location":"dojo/next_frontend/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003 O dojo foi gravado com intuito de mostrar as principais funcionalidades do framework e tamb\u00e9m a atual estrutura do frontend do MeasureSoftGram. Dessa forma foi abordado a defini\u00e7\u00e3o de \"lado do servidor\" e \"lado do cliente\", a atual estrutura de pastas e as configura\u00e7\u00f5es do framework. Os conceitos citados podem ser encontrados na documenta\u00e7\u00e3o oficial do framework no link: https://nextjs.org/docs/getting-started </p>"},{"location":"dojo/next_frontend/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"dojo/next_frontend/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Getting Started | Next.js. Dispon\u00edvel em: https://nextjs.org/docs. Acesso em: 27 Nov. 2022.</p>"},{"location":"equipe/agenda-e-ferramentas/","title":"Agenda e Ferramentas","text":""},{"location":"equipe/agenda-e-ferramentas/#1-versionamento","title":"1. Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 05/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.0 05/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico Objetivo Jo\u00e3o Pedro 1.1 05/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das Ferramentas Jo\u00e3o Pedro 2.0 05/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do quadro de gantt Jo\u00e3o Pedro 2.1 06/11/2022 Fix de erro de digita\u00e7\u00e3o e complemento de objetivo Lucas Melo"},{"location":"equipe/agenda-e-ferramentas/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>     Esse documento tem como objetivo principal documentar, organizar e definir as principais ferramentas de desenvolvimento e comunica\u00e7\u00e3o utilizadas pela equipe e pelos stakeholders, durante o curso do projeto. Al\u00e9m disso, nesse arquivo tamb\u00e9m consta um cronograma iterativo das atividades que estar\u00e3o sendo realizada, seguindo o Lean Inception proposto por Martin Fowler. </p>"},{"location":"equipe/agenda-e-ferramentas/#3-ferramentas","title":"3. Ferramentas","text":"\u00cdcone Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Ferramentas de Comunica\u00e7\u00e3o Discord Ferramenta utilizada como meio de comunica\u00e7\u00e3o principal com o cliente e para discuss\u00f5es principais sobre o projeto. Telegram Ferramenta utilizada como meio de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e interna entre os integrantes da equipe. Teams Ferramenta utilizada como meio de comunica\u00e7\u00e3o principal para reuni\u00f5es a dist\u00e2ncia com o cliente. Ferramentas de Desenvolvimento Mural Ferramenta utilizada pela equipe para desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o dos artefatos do lean inception. Zenhub Ferramenta utilizada pela equipe para mapeamento e documenta\u00e7\u00e3o do roadmap, servindo como Kanban para as atividades da equipe. Figma Ferramenta utilizada para desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o da identidade visual e prototipa\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o. Google Drive Ferramenta utilizada para compartilhamento de documentos produzidos pela equipe e informa\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas pelo cliente do projeto. Github Ferramenta principal utilizada como repositorio central dos documentos e c\u00f3digos elaborados."},{"location":"equipe/agenda-e-ferramentas/#4-grafico-de-gantt","title":"4. Gr\u00e1fico de Gantt","text":"<p>     Como uma forma de documentar e controlar o cronograma do projeto de forma visual, o Diagrama de Gantt [1] foi escolhido. Essa ferramenta permite a equipe avaliar os prazos de entrega, identificando as tarefas que precisam ser realizadas, suas datas de in\u00edcio e a quantidade de dias planejados para sua execu\u00e7\u00e3o. A seguir se encontra o gr\u00e1fico de Gantt: </p>"},{"location":"equipe/agenda-e-ferramentas/#5-referencias","title":"5. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Gantt. H. L. (1910). \"Work, Wages and Profit\". Engineering Magazine. New York.</p>"},{"location":"equipe/conhecimento-e-disponibilidade/","title":"Conhecimento e Disponibilidade","text":""},{"location":"equipe/conhecimento-e-disponibilidade/#1-versionamento","title":"1. Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 07/11/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.0 07/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o dos objetivos e do Heatmap Jo\u00e3o Pedro 1.1 07/11/2022 Adi\u00e7\u00e3o do quadro iterativo de conhecimentos Jo\u00e3o Pedro 1.2 12/11/2022 Revis\u00e3o do documento, adi\u00e7\u00e3o de hyperlink para visualiza\u00e7\u00e3o de quadros Nilvan"},{"location":"equipe/conhecimento-e-disponibilidade/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>     Esse documento tem como objetivo principal documentar e definir um Heatmap que aborda a disponibilidade dos integrantes do grupo, e diversos outros quadros que organizam e divulgam a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento dos membros durante o decorrer do projeto. </p>"},{"location":"equipe/conhecimento-e-disponibilidade/#3-heatmap","title":"3. Heatmap","text":"<p>     O quadro de Heatmap \u00e9 uma t\u00e9cnica de visualiza\u00e7\u00e3o de dados, que utiliza cores para demonstrar a magnitude de um determinado fen\u00f4meno. Nesse caso, essa t\u00e9cnica foi utilizada visando facilitar o entendimento dos hor\u00e1rios que os membros da equipe estar\u00e3o livres durante o projeto. O seguinte quadro foi confeccionado pelo grupo: </p>"},{"location":"equipe/conhecimento-e-disponibilidade/#4-quadro-de-conhecimentos","title":"4. Quadro de Conhecimentos","text":"<p>     Para entender os conhecimentos que a equipe possui acerca das tecnologias e metodologias utilizadas durante o projeto, foi elaborado um quadro contendo o n\u00edvel de conhecimento de cada integrante do grupo. Esse quadro ser\u00e1 atualizado durante o decorrer do projeto, de forma a permitir uma vis\u00e3o evolutiva dos conhecimentos. Portanto, o seguinte quadro foi produzido: </p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/","title":"CLI","text":""},{"location":"manual-de-uso/cli/#1-versionamento","title":"1. Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 29/01/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 1.0 29/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o do manual de uso da CLI v1.0.0 Jo\u00e3o Pedro 1.1 29/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos comandos existentes na CLI Jo\u00e3o Pedro 1.2 29/01/2023 Adi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo demonstrativo da CLI Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"manual-de-uso/cli/#2-manual-de-uso-da-cli","title":"2. Manual de Uso da <code>CLI</code>","text":""},{"location":"manual-de-uso/cli/#21-o-que-e-o-microsservico-cli","title":"2.1 O que \u00e9 o microsservi\u00e7o <code>CLI</code>","text":"<p>     Esse microsservi\u00e7o dentro do produto MeasureSoftGram se trata da interface de linha de comandos, que utiliza o pacote de c\u00e1lculos da Core por tr\u00e1s dos panos, para gerar an\u00e1lises de qualidade dos reposit\u00f3rios. Se trata de um pacote Pypi totalmente independente, que tem como foco a utiliza\u00e7\u00e3o local (sem necessidade de internet). </p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#22-como-executar-a-cli","title":"2.2 Como executar a <code>CLI</code>","text":"<p>     Para iniciar a utiliza\u00e7\u00e3o da CLI, baixe o pacote do reposit\u00f3rio Pypi. </p> <pre><code>pip install msgram\n</code></pre> <p>     Agora todas as funcionalidades dispon\u00edveis da CLI do MeasureSoftGram est\u00e3o dispon\u00edveis pelo seguinte comando: msgram </p> <pre><code>msgram -h\n</code></pre> <p></p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#23-comandos-existentes-na-cli","title":"2.3 Comandos existentes na <code>CLI</code>","text":"<p>     Como demonstrado na foto anterior, a CLI do MeasureSoftGram possui tr\u00eas comandos: </p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#231-msgram-init","title":"2.3.1 msgram init","text":"<p>     Respons\u00e1vel por inicializar os arquivos e pastas de configura\u00e7\u00e3o que s\u00e3o utilizados nos comandos seguintes. O arquivo msgram.json de configura\u00e7\u00e3o das entidades \u00e9 criado nessa etapa. </p> <pre><code>msgram init -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p> <p>Exemplo de configura\u00e7\u00e3o de qualidade gerado pelo init:</p> <pre><code>{\n\"characteristics\": [\n{\n\"key\": \"reliability\",\n\"weight\": 50,\n\"subcharacteristics\": [\n{\n\"key\": \"testing_status\",\n\"weight\": 100,\n\"measures\": [\n{\n\"key\": \"passed_tests\",\n\"weight\": 33\n},\n{\n\"key\": \"test_builds\",\n\"weight\": 33\n},\n{\n\"key\": \"test_coverage\",\n\"weight\": 34\n}\n]\n}\n]\n},\n{\n\"key\": \"maintainability\",\n\"weight\": 50,\n\"subcharacteristics\": [\n{\n\"key\": \"modifiability\",\n\"weight\": 100,\n\"measures\": [\n{\n\"key\": \"non_complex_file_density\",\n\"weight\": 33\n},\n{\n\"key\": \"commented_file_density\",\n\"weight\": 33\n},\n{\n\"key\": \"duplication_absense\",\n\"weight\": 34\n}\n]\n}\n]\n}\n]\n}\n</code></pre>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#232-msgram-extract","title":"2.3.2 msgram extract","text":"<p>     Respons\u00e1vel por extrair os dados advindos dos an\u00e1lisadores de c\u00f3digo (parsers). At\u00e9 a vers\u00e3o 1.0.0, o MeasureSoftGram suporta as seguintes entidades: </p> Caracter\u00edsticas dispon\u00edveis <ul> <li>Reliability</li> <li>Maintainability</li> </ul> Subcaracter\u00edsticas dispon\u00edveis <ul> <li>testing_status</li> <li>modifiability</li> </ul> Medidas dispon\u00edveis <ul> <li>passed_tests</li> <li>tests_build</li> <li>test_coverage</li> <li>non_complex_file_density</li> <li>commented_file_density</li> <li>duplication_absense</li> </ul> M\u00e9tricas dispon\u00edveis <ul> <li>tests [sonarqube]</li> <li>tests_failures [sonarqube]</li> <li>test_errors [sonarqube]</li> <li>test_execution_time [sonarqube]</li> <li>coverage [sonarqube]</li> <li>functions [sonarqube]</li> <li>complexity [sonarqube]</li> <li>comment_lines_density [sonarqube]</li> <li>duplicated_lines_density [sonarqube]</li> </ul> <pre><code>msgram extract -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#233-msgram-calculate","title":"2.3.3 msgram calculate","text":"<p>     Respons\u00e1vel por calcular, atrav\u00e9s do msgram-core (vers\u00e3o empacotada dos c\u00e1lculos), a qualidade dos arquivos extraidos. Tamb\u00e9m, por esse comando o MeasureSoftGram extrai os dados (CSV ou JSON) calculados. </p> <pre><code>msgram calculate -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"manual-de-uso/cli/#3-demonstracao-de-uso-da-cli","title":"3. Demonstra\u00e7\u00e3o de uso da <code>CLI</code>","text":"<p>     O seguinte v\u00eddeo, demonstra a utiliza\u00e7\u00e3o da CLI para c\u00e1lculo da qualidade do produto MeasureSoftGram: </p>"},{"location":"plano-monitoramento/EAP/","title":"Estrutura An\u00e1litica do Projeto","text":""},{"location":"plano-monitoramento/EAP/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/11/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nilvan e Francisco 13/11/2022 1.0 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos 1,2 e 4 Nilvan e Francisco 13/11/2022 1.1 Elabora\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico 3 Nilvan, Francisco e Jo\u00e3o 13/11/2022 1.2 Revis\u00e3o do documentos Jo\u00e3o 14/11/2022 1.3 Corre\u00e7\u00e3o da sintaxe e coes\u00e3o \u00cdtalo V."},{"location":"plano-monitoramento/EAP/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003   A EAP (Estrutura An\u00e1litica do Projeto) \u00e9 um diagrama cujo principal objetivo \u00e9 representar visualmente o escopo de um projeto, sendo um modelo hier\u00e1rquico no qual o n\u00edvel mais alto representa um objetivo do projeto e os n\u00edveis inferiores s\u00e3o as tarefas necess\u00e1rias para atingir essa meta, onde essa quebra em peda\u00e7os menores facilita o gerenciamento das entregas. Por ser uma ferramenta visual, ajuda os times no planejamento ao longo do projeto [1][2]. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/EAP/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003   Esse documento foi elaborado de acordo com as diretrizes b\u00e1sicas do plano de ensino da mat\u00e9ria Engenharia do Produto de Software (EPS), fornecidos pelo reposit\u00f3rio do professor Hilmer Rodrigues Neri, onde o artefato pode ser encontrado aqui. Estabelecendo quais as hierarquias de mais alto n\u00edvel foram definidas em cada fase do projeto, orientando nas entregas de cada etapa. Inicialmente o documento contemplar\u00e1 apenas os artefatos considerados indispens\u00e1veis para a primeira release, e posteriormente, o mesmo poder\u00e1 estar sendo atualizado para nos auxiliar nas demais entregas. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/EAP/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>A visualiza\u00e7\u00e3o em tela cheia do documento pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/EAP/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EAP - Artia. Dispon\u00edvel em https://artia.com/blog/como-fazer-eap-na-gestao-de-projetos/</p> <p>[2] WBS - IBM. Dispon\u00edvel em https://www.ibm.com/docs/en/mea/761?topic=SSXB7Z_7.6.1/com.ibm.meaora.doc/sag/c_ctr_oraclepa_proj_task_integ.html</p>"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/","title":"An\u00e1lise de Risco","text":""},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o, Lucas Melo, Jo\u00e3o Pedro Moura, \u00cdtalo Fernandes 15/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o da estrutura ana\u013aitica de risco Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o, Lucas Melo, Jo\u00e3o Pedro Moura, \u00cdtalo Fernandes 15/11/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o da planilha de riscos Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o, Lucas Melo, Jo\u00e3o Pedro Moura, \u00cdtalo Fernandes 15/11/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o tabelas de burndown de riscos Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o, Lucas Melo, Jo\u00e3o Pedro Moura, \u00cdtalo Fernandes"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#estrutura-analitica-de-riscos","title":"Estrutura Anal\u00edtica de Riscos","text":"<p>O planejamento de riscos consiste em uma das partes mais importantes do planejamento de um projeto, uma vez que definidos quais s\u00e3o os riscos que podem ocorrer, \u00e9 poss\u00edvel definir estrat\u00e9gias para minimizar os impactos que esses riscos podem causar no projeto. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio identificar os riscos que podem ocorrer, analisar a probabilidade de cada um deles ocorrer e seu respectivo impacto ao desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o. A partir disso, \u00e9 poss\u00edvel definir estrat\u00e9gias para minimizar os impactos que esses riscos podem causar no projeto [1].</p> <p>Assim, a estrutura anal\u00edtica de riscos \u00e9 uma ferramenta que permite a identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e prioriza\u00e7\u00e3o dos riscos que podem ocorrer durante o desenvolvimento do projeto. Com o objetivo de facilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos, a estrutura anal\u00edtica de riscos \u00e9 dividida em categorias: riscos organizacionais, riscos de gerenciamento do projeto, riscos t\u00e9cnicos e riscos externo (EAR)[2], agrupamento e organiza\u00e7\u00e3o. Essa categoriza\u00e7\u00e3o, pode ser observada de uma forma mais visual com a diagrama\u00e7\u00e3o a seguir:</p> <p>Externo:</p> <ul> <li>Faculdade: Riscos relacionados \u00e0 outras disciplinas que acontecem durante o projeto.</li> <li>Sa\u00fade: Riscos relacionados \u00e0 sa\u00fade dos integrantes e clientes do projeto. Onde em casos extremos pode levar a volta do sistema de ensino \u00e0 dist\u00e2ncia.</li> <li>Profissional: Riscos relacionados \u00e0s vidas profissionais dos integrantes.</li> <li>Cliente: Riscos associados \u00e0 indisponibilidades dos clientes.</li> </ul> <p>Organizacional:</p> <ul> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o: Riscos associados \u00e0 poss\u00edveis prioriza\u00e7\u00f5es equivocadas dos requisitos, de acordo com a perspectiva do cliente.</li> <li>Financiamento: Riscos inerentes aos custos do projeto com a exist\u00eancia de poss\u00edveis financiamentos monet\u00e1rios no projeto.</li> <li>Habilidades individuais: Riscos relacionados com \u00e0s capacidades e habilidades de cada integrante.</li> </ul> <p>T\u00e9cnico:</p> <ul> <li>Depend\u00eancias de projeto: Riscos relacionados com depend\u00eancias externas utilizadas no projeto.</li> <li>Tecnologia: Riscos associados com as tecnologias utilizadas.</li> <li>Infraestrutura: Riscos relacionados com a infraestrutura do projeto.</li> <li>Arquitetura: Riscos relacionados com a arquitetura utilizada no projeto.</li> <li>Qualidade: Riscos associados \u00e0s caracter\u00edsticas de qualidade do produto.</li> </ul> <p>Gerenciamento do projeto:</p> <ul> <li>Pessoas: Riscos relacionados com a ger\u00eancia das pessoas integrantes do projeto.</li> <li>Estimativas: Riscos relacionados com a defini\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es das estimativas definidas para o projeto.</li> <li>Planejamento: Riscos relacionados ao planejamento do projeto.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Riscos associados com a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: Riscos associados com a comunica\u00e7\u00e3o entre membros e entre clientes.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#analise-quantitativa","title":"An\u00e1lise Quantitativa","text":""},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"Probabilidade Intervalo Peso Muito Alta 81 ~ 100 5 Alta 61 ~ 80 4 M\u00e9dia 41 ~ 60 3 Baixa 21 ~ 40 2 Muito Baixa 0 ~ 20 1"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5 Alto H\u00e1 grande impacto no desenvolvimento do projeto 4 M\u00e9dio Possui certo impacto por\u00e9m \u00e9 facilmente recuperado 3 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento do projeto 2 Muito Baixo Impacto pouco expressivo no desenvolvimento do projeto 1"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#prioridade-probabilidade-x-impacto","title":"Prioridade (Probabilidade x Impacto)","text":"<p>Multiplicando-se a probabilidade de um risco acontecer pelo seu impacto no projeto, \u00e9 poss\u00edvel se calcular a prioridade do risco. Esses valores determinam a urg\u00eancia por medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, atenua\u00e7\u00e3o ou resolu\u00e7\u00e3o desses riscos. O quadro abaixo identifica essa matriz elaborada:</p> Probabilidade x Impacto Muito Baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto Muito Alta 5 10 15 20 25 Alta 4 8 12 16 20 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Baixa 2 4 6 8 10 Muito Baixa 1 2 3 4 5"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#planilha-de-riscos","title":"Planilha de Riscos","text":"<p>Ap\u00f3s o entendimento das fontes de riscos encontradas no projeto (Organizacional, Externo, Gerenciamento de projeto e T\u00e9cnico), foram confeccionadas diversas tabelas identificando as suas probabilidades, impactos, preven\u00e7\u00f5es e respostas. Esse detalhamento, assistiu \u00e0 todas as sprints permitindo a equipe gerenciar e melhor se organizar durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p>Externo:</p> ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R1 Indisponibilidade do cliente no decorrer do projeto M\u00e9dio Alto Organizar, comunicar e definir hor\u00e1rios com os clientes Repriorizar/Alterar para problemas que n\u00e3o envolvem o cliente R2 Indisponibilidades dos integrantes por motivos profissionais Alto M\u00e9dio Planejamento e divis\u00e3o de tarefas Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe R3 Indisponibilidades dos integrantes por motivos de sa\u00fade M\u00e9dio Baixo Sempre estar atento \u00e0s medidas de sa\u00fade Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe R4 Indisponibilidades dos integrantes por demandas da faculdade M\u00e9dio M\u00e9dio - Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe <p>Organizacional:</p> ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R5 Realiza\u00e7\u00e3o de pareamentos de forma ineficiente Baixo M\u00e9dio Entendimento dos conhecimentos e habilidades da equipe Reparear ou transformar pareamento em um grupo com mais integrantes R6 Prioriza\u00e7\u00e3o equivocada das tarefas M\u00e9dio Muito Alto Entendimento do produto, avalia\u00e7\u00f5es com os clientes, comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe Repriorizar e se for necess\u00e1rio levantar novos requisitos R7 Familiaridade com a tecnologia M\u00e9dio M\u00e9dio Avalia\u00e7\u00e3o do quadro de conhecimento da equipe Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos e divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento R8 Financiamento do projeto Baixo Baixo - Avalia\u00e7\u00e3o dos requisitos, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto, comunica\u00e7\u00e3o com os clientes <p>T\u00e9cnico:</p> ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R9 Utiliza\u00e7\u00e3o de bibliotecas desatualizadas/comprometidas Muito Baixo Alto Avalia\u00e7\u00e3o antes do uso/escolha da biblioteca Implementa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou mudan\u00e7a de biblioteca R10 Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que n\u00e3o atendem \u00e0s demandas Muito Baixo M\u00e9dio Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da tecnologia e das suas funcionalidades Refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo R11 Infraestrutura definida n\u00e3o atende o projeto Alto Muito Alto Avalia\u00e7\u00e3o dos custos e capacidades da infraestrutura escolhida Altera\u00e7\u00e3o da infraestrutura do projeto R12 Arquitetura definida n\u00e3o atende o projeto Baixo Alto An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o da arquitetura utilizada ou que se deseja utilizar Altera\u00e7\u00e3o da arquitetura definida envolvendo refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo R13 Qualidade de c\u00f3digo M\u00e9dio Alto An\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo, avalia\u00e7\u00e3o de acordo com os padr\u00f5es esperados de qualidade Refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo <p>Ger\u00eanciamento de projeto:</p> ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R14 Perda de reuni\u00f5es da equipe Baixo M\u00e9dio An\u00e1lise do quadro de disponibilidades do grupo Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es r\u00e1pidas, grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es R15 Sa\u00edda de membros da equipe Baixo M\u00e9dio Sempre ajudar os membros com mais dificuldades, avalia\u00e7\u00f5es de stress mental e sa\u00fade da equipe Realoca\u00e7\u00e3o dos membros nas atividades R16 Subestimativas ou Superestimativas Alto M\u00e9dio Avalia\u00e7\u00e3o das estimativas com a equipe, conhecimento do projeto Reavalia\u00e7\u00e3o das estimativas propostas R17 Falta de planejamento Baixo Alto Planejamentos com anteced\u00eancia sempre levando em conta a capacidade e disponibilidade dos membros Replanejamento e poss\u00edvel realoca\u00e7\u00e3o de membros nas atividades R18 Atrasos nas execu\u00e7\u00f5es das atividades M\u00e9dio Alto Entendimento dos cronogramas e das capacidades dos integrantes Reavalia\u00e7\u00e3o do cronograma e das tarefas que s\u00e3o esperadas para as entregas R19 Falta de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e entre os clientes Baixo Alto Manter canal de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e entre o cliente sempre bem ativo Propor atividades para intera\u00e7\u00e3o do grupo"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#burndown-de-riscos","title":"Burndown de Riscos","text":"<p>Para melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos riscos durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram utilizados quadros de burndown para cada agrupamento de risco. Nesses gr\u00e1ficos, portanto, \u00e9 poss\u00edvel notar e comparar a evolu\u00e7\u00e3o dos riscos de acordo com as sprints do projeto. O quadro pode ser melhor visualizado aqui.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/analise_riscos/#referencia","title":"Ref\u00earencia","text":"<p>[1] TERLIZZI, Marco Alexandre; BIANCOLINO, C\u00e9sar Augusto. Estrutura Anal\u00edtica de Riscos em Projetos de Desenvolvimento de Software no Setor Banc\u00e1rio: Um Estudo Explorat\u00f3rio. Revista Gest\u00e3o &amp; Tecnologia, [S. l.], p. 51-78, 1 maio 2014. Dispon\u00edvel em: revistagt.fpl.emnuvens.com.br/get/article/viewFile/628/534. Acesso em: 13 de nov. de 2022.</p> <p>[2] Gerenciando os riscos do projeto com a matriz de probabilidade e impacto. Dispon\u00edvel em: https://glicfas.com.br/estrutura-analitica-de-riscos-2/. Acesso em: 13 de nov. de 2022.</p> <p>[3] VARGAS, Ricardo; Elaborando a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP/WBS) - Videocast. Dispon\u00edvel em: https://ricardo-vargas.com/pt/videos/videocast-preparing-the-work-breakdown-structure-wbs/. Acesso em: 3 jul. 2022.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/","title":"Custos de projeto","text":""},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o, Lucas Melo, Jo\u00e3o Pedro Moura, \u00cdtalo Fernandes 15/11/2022 1.1 Atualizado custos por universit\u00e1rio e custos com equipamentos Lucas Melo 22/11/2022 1.2 Adicionado EVM Lucas Melo 22/11/2022 1.3 Atualizado link evm Lucas Melo 25/11/2022 1.4 Corre\u00e7\u00f5es do documento e melhoria das tabelas Jo\u00e3o Pedro Moura, Rafael Cleydson 26/11/2022 2.0 Refatora\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico e planilha do EVM Jo\u00e3o Pedro Moura, Rafael Cleydson 05/02/2023 2.1 Atualiza\u00e7\u00e3o da planilha e da refer\u00eancia do EVM Jo\u00e3o Pedro Moura, Rafael Cleydson"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem como objetivo explanar os custos estimados para o desenvolvimento do projeto. Essa  estimativa levar\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o o tempo de desenvolvimento definido no cronograma do projeto, o custo de um aluno de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia e demais custos envolvidos. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#custo-por-universitario","title":"Custo por universit\u00e1rio","text":"<p> Usando  como refer\u00eancia a reportagem Raio-X do custo por aluno nas universidades federais, publicada pelo jornal O Globo em 2016 [1], o custo de um aluno da Universidade de Bras\u00edlia \u00e9 de R$ 38.805,00 por ano.</p> <p> Utilizando a calculadora de ajuste de infla\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil [2] para calcular o valor atualizado para o ano de 2022. Para isso foi utilizado o \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o IPCA (IBGE) usando os anos de 2016 e 2022. O resultado foi de R$ 53.140,65, sendo assim o custo mensal de R$ 4.428,39. Considerando que cada aluno cursa em m\u00e9dia 6 mat\u00e9rias(360 horas) por semestre, o custo de um aluno por disciplina \u00e9 de R$ 738,06. Levando em conta que a disciplina que o projeto \u00e9 desenvolvido possui 60 horas, temos que cada aluno custaria por hora R$ 12,30. </p> <p>Considerando que cada membro do grupo ir\u00e1 trabalhar em m\u00e9dia 40 horas por m\u00eas no projeto, e que o o projeto tem dura\u00e7\u00e3o de 90 dias \u00fateis (ou 4 meses). Com 11 integrantes o custo total estimado no desenvolvimento do projeto seja aproximadamente de R$ 5.412,47</p>"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#custo-de-internet","title":"Custo de internet","text":"<p>Considerando que todos os integrantes do time possuem internet banda larga, de pelo menos 100 MBPS, os valores estimados para Bras\u00edlia foram de:</p> Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 100.00 R$ 1100.00 R$ 3300.00"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#custo-de-agua","title":"Custo de \u00e1gua","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 50.00 R$ 550.00 R$ 2200.00"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#custo-de-energia","title":"Custo de Energia","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 71.00 R$ 781.00 R$ 3124.00"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#custo-de-equipamentos","title":"Custo de equipamentos","text":"<p>Para realizar a estimativa de custo de equipamentos, foi considerando que o \u00fanico equipamento necess\u00e1rio para o desenvolvimento do projeto \u00e9 um computador com as seguintes especifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Deve possuir um processador Intel Core i5 da 11\u00aa gera\u00e7\u00e3o ou superior;</li> <li>Deve possuir 8 GB de mem\u00f3ria RAM ou superior;</li> <li>Deve possuir SSD de 256 GB ou superior;</li> </ul> <p>Usando como base essas especifica\u00e7\u00f5es de hardware, um Notebook Acer Aspire 5 A515-54G-55HW Intel Core I5 8GB 256GB SSD Windows 11 15,6\u201d Prata teria o custo de R$ 3.699,00. Sendo assim, para 11 participantes, o custo total de R$ 40.689,00.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#earned-value-management-evm","title":"Earned Value Management (EVM)","text":"<p> Para ter uma avalia\u00e7\u00e3o mais completa dos custos durante todo o curso do projeto, optou-se por utilizar a an\u00e1lise \u00e1gil EVM (Earned Value Management ou Gest\u00e3o de Valor Agregado). Essa t\u00e9cnica faz a medi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas principais fatores do projeto: Custos, Tempo e Escopo, podendo ser expandida para utilizar outras caracter\u00edsticas como qualidade [3]. </p> <p> Atrav\u00e9s de cada sprint do projeto, tr\u00eas m\u00e9tricas ser\u00e3o coletadas: Valor Planejado (VP), Valor Agregado (VA) e Custo Atual (CA), sendo utilizadas para o c\u00e1lculo e an\u00e1lise dos custos do projeto. Toda a an\u00e1lise pode ser acessada por aqui aqui ou pela visualiza\u00e7\u00e3o abaixo: </p>"},{"location":"plano-monitoramento/custo_projeto/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] RAIO-X DO CUSTO POR ALUNO NAS UNIVERSIDADES FEDERAIS. Dispon\u00edvel em: https://infograficos.oglobo.globo.com/brasil/raio-x-do-custo-por-aluno-nas-universidades-federais.html. Acesso em 13 nov. 2022.</p> <p>[2] BCB - Calculadora do cidad\u00e3o. Bcb.gov.br. Dispon\u00edvel em: https://www3.bcb.gov.br/CALCIDADAO/publico/corrigirPorIndice.do?method=corrigirPorIndice. Acesso em: 16 nov. 2022.</p> <p>[3] AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum Projects. Tamara S.; Brent B.; Thomas B. Proceedings of AGILE 2006 Conference. 2006.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 28/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o e \u00cdtalo Fernandes 28/11/2022 1.1 Adicionando Tecnologias \u00cdtalo Fernandes e Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o 28/11/2022 1.2 Adicionando Metas e Restri\u00e7\u00f5es \u00cdtalo Fernandes e Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o 29/11/2022 1.3 Adicionando Diagrama arquitetural Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o e \u00cdtalo Fernandes 29/11/2022 1.4 Adicionando diagramas de pacotes e atualiza\u00e7\u00e3o do diagrama arquitetural Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o e \u00cdtalo Fernandes 30/11/2022 1.5 Atualiza\u00e7\u00e3o da arquitetura diagrama de pacotes Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o e \u00cdtalo Fernandes 07/11/2022 1.6 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Moura"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#finalidade","title":"Finalidade","text":"<p> \u2003\u2003 Este documento tem como objetivo apresentar uma vis\u00e3o geral sobre a arquitetura do Measure SoftwareGram. Aqui estar\u00e3o presentes informa\u00e7\u00f5es sobre as tecnologias utilizadas no projeto, modelo de arquitetura seguido e as motiva\u00e7\u00f5es que guiam essas escolhas </p>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#escopo","title":"Escopo","text":"<p> \u2003\u2003 Atrav\u00e9s desse documento, \u00e9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento da arquitetura do projeto, permitindo ao leitor a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema e as abordagens utilizadas para o seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Apresentar uma vis\u00e3o geral sobre o conte\u00fado dessa documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura: Descreve as tecnologias e os padr\u00f5es de arquitetura utilizados e informa as raz\u00f5es que motivaram tais escolhas;</li> <li>Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura: Fala sobre objetivos que buscam ser alcan\u00e7ados dentro da arquitetura escolhida;</li> <li>Refer\u00eancias: Emprega as fontes utilizadas nas pesquisas para relacionar as publica\u00e7\u00f5es que foram consultadas e citadas.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#representacao-de-arquitetura","title":"Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"<ul> <li> <p>Python: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel que permite a estabilidade do projeto com alta escalabilidade. Ele pode ser usado para criar interfaces simples em terminais de computadores.</p> </li> <li> <p>JavaScript/TypeScript: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o de alto n\u00edvel que \u00e9 interpretada de forma estruturada. JavaScript \u00e9 uma das tr\u00eas principais tecnologias da World Wide Web, junto com HTML e CSS. Usaremos TypeScript, que estende o JavaScript com digita\u00e7\u00e3o est\u00e1tica opcional.</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#frontend","title":"Frontend","text":"<ul> <li> <p>React: Um framework em JavaScript que suporta TypeScript, desenvolvida pelo Facebook. Proporciona o desenvolvimento de sites com mais facilidade e rapidez do que os tradicionais HTML, CSS e JavaScript.</p> </li> <li> <p>Next.js: Uma estrutura da Web de desenvolvimento front-end React de c\u00f3digo aberto criada pela Vercel, que permite gera\u00e7\u00e3o de sites est\u00e1ticos para aplicativos da Web baseados em React e recursos como renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor.</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#backend","title":"Backend","text":"<ul> <li> <p>Django: um Framework open source baseado em Python. Altamente escal\u00e1vel e robusto, foi projetado para resolver problemas comuns durante o desenvolvimento web, disponibilizando diversas facilidades como: ORM, autentica\u00e7\u00e3o, rotas, e migrations [1].</p> </li> <li> <p>Jupyter Notebook: Uma ferramenta open source para criar e editar Notebooks. Sendo uma tecnologia baseada em Python.</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#cli","title":"CLI","text":"<p>CLI Abrevia\u00e7\u00e3o de \"interface de linha de comando\". Este \u00e9 um programa que permite aos usu\u00e1rios criar comandos para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas passando instru\u00e7\u00f5es para o computador.</p> <ul> <li>PyPI: O Python Package Index [2] \u00e9 um reposit\u00f3rio para armazenar pacotes de c\u00f3digo escritos na linguagem de programa\u00e7\u00e3o Python.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#banco-de-dados","title":"Banco de dados","text":"<ul> <li>PostgreSQL: Um sistema de gerenciamento de banco de dados relacional de software livre. Tem a capacidade de gerir os dados de forma organizada e eficaz.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#diagrama-arquitetural","title":"Diagrama arquitetural","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#web","title":"Web","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#service","title":"Service","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#core","title":"Core","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#cli_1","title":"CLI","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#metas-e-restricoes-de-arquitetura","title":"Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura","text":""},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#metas","title":"Metas","text":"<p> Metas Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser escal\u00e1vel Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 tratar de forma segura os dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios Deploy A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir deploy automatizado <p></p>"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"Restri\u00e7\u00f5es Conectividade Para utiliza\u00e7\u00e3o do Frontend \u00e9 preciso ter conex\u00e3o com a internet. Para utilizar o CLI isso j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio Plataforma A aplica\u00e7\u00e3o possuir\u00e1 suporte WEB e para linha de comando P\u00fablico A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida com foco em empresas de tecnologia e desenvolvedores Linguagem O ingl\u00eas foi escolhido por conta das integra\u00e7\u00f5es com plataformas que j\u00e1 utilizam essa linguagem Equipe A equipe possui 11 integrantes Prazo O prazo \u00e9 at\u00e9 o final do semestre 2022-2 (18/02/2023) da Universidade de Bras\u00edlia"},{"location":"plano-monitoramento/documento_de_arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] ROVEDA, Ugo; O que \u00e9 Django, para que serve e como usar este framework. Dispon\u00edvel em: &lt; https://kenzie.com.br/blog/django &gt; Acesso em: 28 de Novembro de 2022</p> <p>[2] Python Package Index Org. Dispon\u00edvel em: &lt; https://pypi.org/. &gt; Acesso em: 28 de Novembro de 2022</p> <p>Template Documento de Arquitetura de Software. Dispon\u00edvel em: &lt; https://github.com/DroidFoundry/DroidMetronome/wiki/TEMPLATE-Documento-de-Arquitetura-de-Software &gt; Acesso em: 28 de Novembro de 2022</p> <p>Arquitetura do Sistema (MeasureSoftGram-2022-1). Dispon\u00edvel em: &lt; https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-MeasureSoftGram-Doc/#/documentos/documento_de_arquitetura &gt; Acesso em: 29 de Novembro de 2022</p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/","title":"Plano de Qualidade do Produto","text":""},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/11/2022 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento \u00cdtalo Alves 27/11/2022 1.0 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos de introdu\u00e7\u00e3o e objetivos do plano Jo\u00e3o Moura 27/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos objetivos de qualidade e t\u00f3pico sobre verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Moura 27/11/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o t\u00f3pico inicial de m\u00e9tricas e refer\u00eancias Jo\u00e3o Moura 28/11/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos de Testes e Controle de C\u00f3digo \u00cdtalo Alves 29/11/2022 1.4 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos de M\u00e9tricas, Ferramentas e Coleta \u00cdtalo Alves 07/12/2022 1.4.1 Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica Rafael Ramos"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> N\u00e3o s\u00f3 Escopo, Tempo e Custo influenciam no gerenciamento de projetos de software, mas tamb\u00e9m os atributos de qualidade. Segundo ISO 25010 (2011) [1], \"qualidade \u00e9 a totalidade de caracter\u00edsticas e crit\u00e9rios de um produto ou servi\u00e7o que exercem suas habilidades para satisfazer \u00e0s necessidades declaradas ou envolvidas\", mostrando dessa forma a import\u00e2ncia dessa caracter\u00edstica para o gerenciamento do projeto. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#objetivos-do-plano-de-qualidade","title":"Objetivos do Plano de Qualidade","text":"<p> Para entender melhor o planejamento da qualidade no projeto, esse documento visa, portanto, especificar procedimentos, t\u00e9cnicas e ferramentas que ser\u00e3o utilizadas para que os requisitos de qualidade sejam contemplados durante o desenvolvimento do projeto. Para mensurar e acompanhar essa evolu\u00e7\u00e3o de qualidade ser\u00e3o utilizadas, em especial, m\u00e9tricas, que corroboram em uma avalia\u00e7\u00e3o quantitativa. </p> <p> Com isso, definem-se os principais objetivos desse documento, sendo eles: </p> <ul> <li>Definir os objetivos da qualidade;</li> <li>Apresentar maneiras para atingir os objetivos;</li> <li>Selecionar e utilizar m\u00e9tricas para a aferi\u00e7\u00e3o;</li> <li>Interpretar os resultados do uso das m\u00e9tricas;</li> <li>Especificar procedimentos, t\u00e9cnicas e ferramentas utilizadas.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#objetivos-de-qualidade","title":"Objetivos de qualidade","text":"<p> Seguindo os objetivos propostos nas ISO 25010 de 2011, os pontos focais da an\u00e1lise de qualidade do projeto ser\u00e3o: a qualidade interna e externa e a qualidade de uso. </p> <ul> <li> <p><p>   A qualidade interna e externa tem como principal objetivo avaliar o produto, atrav\u00e9s de 6 caracter\u00edsticas principais (Funcionalidade, Confiabilidade, Usabilidade, Efici\u00eancia, Manutenabilidade e Portabilidade), divididas em diversas subcaracteri\u0303\u0301sticas. Essas subcaracter\u00edsticas s\u00e3o manifestadas externamentes quando o software \u00e9 utilizado, sendo resultantes de atributos internos do produto.   </p></p> </li> <li> <p><p>   Por sua vez, a  qualidade de uso especifica apenas 4 principais caracter\u00edsticas (Efic\u00e1cia, Produtividade, Seguran\u00e7a e Satisfa\u00e7\u00e3o), obtidas pela combina\u00e7\u00e3o das 6 caracter\u00edsticas de qualidade (interna e externa) definidas previamentes pela ISO.   </p></p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p> Entendendo os objetivos de qualidade que desejam ser atendidos no projeto, parte-se para a defini\u00e7\u00e3o de como os mesmos ser\u00e3o atingidos. Para isso, as t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o podem ser utilizadas, em espec\u00edfico tr\u00eas delas foram selecionadas inicialmente para a sua utiliza\u00e7\u00e3o: </p> <ul> <li> <p><p> An\u00e1lise est\u00e1tica do c\u00f3digo: Essa primeira t\u00e9cnica envolve a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo para a obten\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas que podem ser avaliadas e quantificadas. A ferramenta Sonar Cloud foi selecionada para realizar essa a\u00e7\u00e3o, gerando informa\u00e7\u00f5es importantes para a ger\u00eancia de qualidade do projeto.   </p></p> </li> <li> <p><p> Testes automatizados: Al\u00e9m da an\u00e1lise est\u00e1tica, a documenta\u00e7\u00e3o por testes automatizados (unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m foi utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento. Por meio dessa t\u00e9cnica, a equipe consegue validar n\u00e3o apenas os caminhos esperados, mas tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es de erros que s\u00e3o importantes de serem tratados.   </p></p> </li> <li> <p><p> Valida\u00e7\u00f5es com os donos do projeto: Por fim, uma valida\u00e7\u00e3o que n\u00e3o envolve o contato direto com linhas de c\u00f3digo \u00e9 a valida\u00e7\u00e3o com os donos/usu\u00e1rios do projeto. Essa prop\u00f5e que atrav\u00e9s de reuni\u00f5es semanais, seja validado o que j\u00e1 est\u00e1 pronto e com isso decis\u00f5es sobre o rumo do produto (prioriza\u00e7\u00f5es) sejam tomadas mais facilmente.   </p></p> </li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#padroes-praticas-convencoes-e-metricas","title":"Padr\u00f5es, pr\u00e1ticas, conven\u00e7\u00f5es e m\u00e9tricas","text":"<p> A exist\u00eancia de padr\u00f5es de software, tem garantido cada vez mais qualidade no desenvolvimento do produto, j\u00e1 que conseguem identificar as melhores pr\u00e1ticas. Com isso, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas permite a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de c\u00f3digo que n\u00e3o s\u00e3o desej\u00e1veis no produto final, pois n\u00e3o seguem padr\u00f5es previamente definidos. Apesar disso, \u00e9 importante ressaltar que mesmo essas m\u00e9tricas serem universalmente aplic\u00e1veis, tudo depende dos objetivos de qualidade esperados no produto. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#isos-e-modelos-de-qualidade","title":"ISOs e Modelos de Qualidade","text":"<p> Como principal ISO e modelo utilizados no projeto, pode-se citar: </p> <ul> <li>NBR - ISO/IEC 25010 [1]</li> <li>Modelo de Qualidade Q-Rapids [2]</li> </ul> <p> Al\u00e9m disso, os seguintes modelos podem ser citados como bibliografia: </p> <ul> <li>QUAMOCO [3]</li> <li>SQuale</li> <li>QATCH</li> <li>QuASE</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<p> Para medir a qualidade do software, deve-se determinar quais caracter\u00edsticas medir e como medir (Boehm, 1981) [4]. Portanto, utilizando-se das m\u00e9tricas \u00e9 poss\u00edvel derivar as subcaracter\u00edsticas e consequentemente as caracter\u00edsticas do produto avaliado, indicando sua qualidade, avaliando sua produtividade e aferindo resultados que podem ser decisivos para o rumo do projeto. </p> <p> Para tanto, as seguintes m\u00e9tricas [5] foram definidas para o projeto: </p> <p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Files Quantidade de arquivos de c\u00f3digo Functions Quantidade de fun\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo Complexity Complexidade ciclom\u00e1tica Comment Lines Density Densidade (%) de linhas comentadas Duplicated Lines density Densidade (%) de linhas duplicadas Coverage Cobertura de c\u00f3digo pelos testes Ncloc Quantidade de linhas de c\u00f3digo Tests Testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o Test Errors Teste que possuem erros Test Failures Testes que falharam Test Execution Time Tempo de execu\u00e7\u00e3o dos testes Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a de falhas e vulnerabilidades <p></p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#metricas-para-o-produto","title":"M\u00e9tricas para o produto","text":"<p> Com os valores coletados das m\u00e9tricas, temos um indicativo sobre a qualidade do produto. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel definir valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica, fazendo com que o produto atenda pelo menos esses indicativos.  Para definir os valores das m\u00e9tricas aceit\u00e1veis selecionadas, para a qualidade interna, usamos como base as m\u00e9tricas definidas no Q-rapids e SonarCloud indicadas abaixo:  </p> <p> Metrica Valor Complexity at\u00e9 10 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% Coverage acima de 80% Test Failures 0 Test Errors 0 Security Rating 0 (A) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3 <p></p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#testes","title":"Testes","text":"<p> Testes de software \u00e9 um conjunto de processos com os quais se planeja validar um sistema ou aplica\u00e7\u00e3o, em momentos diferentes, para verificar seu correto funcionamento. S\u00e3o uma s\u00e9rie de procedimentos que visam encontrar poss\u00edveis bugs, reportar erros, identificar problemas de usabilidade, bem como assegurar que todos os requisitos solicitados pelo cliente sejam atendidos. [6] </p> <p>Alguns tipos de testes de software:</p> <ul> <li>Teste de Unidade: \u00c9 utilizado para validar se um peda\u00e7o do c\u00f3digo est\u00e1 funcionando corretamente;</li> <li>Teste de Integra\u00e7\u00e3o: \u00c9 utilizado para verificar a integra\u00e7\u00e3o correta entre os diferentes componentes;</li> <li>Teste de Caixa-Branca: Garante a an\u00e1lise de todos os caminhos independentes de cada m\u00f3dulo, programa ou m\u00e9todo;</li> <li>Teste Caixa-Preta: \u00c9 utilizado para verificar todas as entradas e sa\u00eddas desejadas.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#ferramentas-tecnicas-e-metodologias","title":"Ferramentas, t\u00e9cnicas e metodologias","text":"<ul> <li>Pytest: Framework de testes para Python;</li> <li>Jest: Framework de testes para TypeScript;</li> <li>ESLint: Ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, que garante que o c\u00f3digo esteja de acordo com os padr\u00f5es encontrados no ECMAScript;</li> <li>Prettier: Ferramenta formatadora de c\u00f3digo;</li> <li>Codecov: Ferramenta que verifica cobertura de c\u00f3digo;</li> <li>SonarCloud: Ferramenta de varredura de c\u00f3digo para analisar o c\u00f3digo de acordo com as regras e m\u00e9tricas definidas.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#controle-de-codigo","title":"Controle de c\u00f3digo","text":"<p> O controle do c\u00f3digo-fonte (ou controle de vers\u00f5es) \u00e9 a pr\u00e1tica de monitoramento e gerenciamento de altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo. Para garantir os procedimentos de qualidade, est\u00e3o sendo realizadas tarefas automatizadas, como: documenta\u00e7\u00e3o, controle de vers\u00e3o, controle de c\u00f3digo, testes automatizados, controle de commits e outros. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#coleta-e-manutencao","title":"Coleta e manuten\u00e7\u00e3o","text":"<p> O objetivo do processo de Manuten\u00e7\u00e3o de sistema de software \u00e9 modificar o produto de sistema/software depois de liberado, para corrigir falhas, melhorar desempenho ou outros atributos ou adaptar \u00e0s mudan\u00e7as do ambiente.  </p> <p>Existem algumas categorias de manuten\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Manuten\u00e7\u00e3o Adaptativa: Adaptar o software ao ambiente;</li> <li>Manuten\u00e7\u00e3o Corretiva: Identificar e Corrigir Erros;</li> <li>Manuten\u00e7\u00e3o Preventiva: Melhorar a manutenibilidade ou confiabilidade futuras;</li> <li>Manuten\u00e7\u00e3o Perfectiva: Atender pedidos do usu\u00e1rio para modificar fun\u00e7\u00f5es existentes, incluir novas e efetuar melhoramentos gerais.</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/plano_de_qualidade/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010. Acesso em 21 jan. 2023.</p> <p>[2] Quality-aware Rapid Software Development Project: The Q-Rapids Project. FRANCH X.; LOPEZ L.; FERN\u00c1NDEZ S. M.; ORIOL M.; RODR\u00cdGUEZ P.; TRENDOWICZ A.</p> <p>[3] A Quality Model for Actionable Analytics in Rapid Software Development. FERN\u00c1NDEZ S. M.; JEDLITSCHKA A.; GUZM\u00c1N L.; VOLLMER A. M. Kaiserslautern, Alemanha.</p> <p>[4] Software Engineering Economics. BOEHM B. 1981.</p> <p>[5] Metric Definitions. SonarQube. Dispon\u00edvel em: https://docs.sonarqube.org/latest/user-guide/metric-definitions/. Acesso em: 27 nov. 2022.</p> <p>[6] Import\u00e2ncia dos testes de software na qualidade do sistema. TreinaWeb. Dispon\u00edvel em: https://www.treinaweb.com.br/blog/importancia-dos-testes-de-software-na-qualidade-do-sistema. Acesso em: 28 nov. 2022.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/","title":"Termo de Abertura de Projeto","text":""},{"location":"plano-monitoramento/tap/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Victor Valad\u00e3o, Lucas Melo, Jo\u00e3o Pedro Moura, \u00cdtalo Fernandes"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem como principal objetivo formalizar o in\u00edcio do projeto informando os estudos de viabilidade, prazos e entregas, or\u00e7amentos, objetivos e os riscos para a constru\u00e7\u00e3o de todos os documentos e produtos desse projeto.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#objetivos-do-projeto","title":"Objetivos do projeto","text":"<p>O Measure SoftwareGram \u00e9 uma ferramenta para gerenciamento de qualidade do c\u00f3digo que permite a inspe\u00e7\u00e3o cont\u00ednua integrada a pipeline de desenvolvimento do projeto. Desse modo, seu objetivo \u00e9 auxiliar na avalia\u00e7\u00e3o de qualidade da release atual, para que o usu\u00e1rio tenha em m\u00e3os todos os dados necess\u00e1rios para tomadas de decis\u00f5es.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#justificativa-para-o-projeto","title":"Justificativa para o projeto","text":"<p>O projeto foi idealizado com objetivo de ser uma ferramenta que auxilie no acompanhamento da qualidade do software ao decorrer das releases. Por ser um projeto de c\u00f3digo aberto, contribui com a comunidade de software e visa ser uma ferramenta para auxiliar tomadores de decis\u00e3o, pesquisadores de qualidade de sofware e engenheiros de software.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#descricao-do-projeto","title":"Descri\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>O projeto se iniciou como um projeto de doutorado do professor Hilmer Rodrigues Neri [3], respons\u00e1vel por ministrar a disciplina de  Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o de Software. Por\u00e9m, devido a propor\u00e7\u00e3o que o projeto alcan\u00e7ou, hoje ele se tornou um software open source que permite e incentiva a contribui\u00e7\u00e3o de novos desenvolvedores que desejem contribuir com a aplica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#prazos-e-entregas","title":"Prazos e Entregas","text":""},{"location":"plano-monitoramento/tap/#inicio-do-projeto","title":"In\u00edcio do projeto","text":"<ul> <li>25/10/2022</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#release-1","title":"Release 1","text":"<ul> <li>12/12/2022</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#release-final","title":"Release Final","text":"<ul> <li>06/02/2023</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#fim-do-projeto","title":"Fim do projeto","text":"<ul> <li>14/02/2023</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#gerente-do-projeto","title":"Gerente do projeto","text":"<p>Este projeto n\u00e3o possui um gerente designado especificamente. A responsabilidade do projeto \u00e9 separada, de maneira rotativa, igualmente entre os membros da equipe de EPS.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#partes-interessadas","title":"Partes interessadas","text":"<ul> <li>Alunos da Universidade de Bras\u00edlia cursando disciplina de EPS do semestre 2022.2</li> <li>Engenheiros e desenvolvedores de software</li> <li>Tomadores de decis\u00e3o<ul> <li>Tech leads</li> <li>Quality Assurance (QA)</li> </ul> </li> <li>Pesquisadores de qualidade de software</li> </ul>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#orcamento-inicial","title":"Or\u00e7amento inicial","text":"<p>O or\u00e7amento inicial do projeto se d\u00e1 apenas pelos custos que foram avaliados e podem ser visualizados na aba de Custos do projeto.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#riscos-mais-relevantes","title":"Riscos mais relevantes","text":"<p>De forma similar, assim como na an\u00e1lise de or\u00e7amento uma avalia\u00e7\u00e3o sobre os riscos foi feita, sendo os principais identificados a seguir:</p> <ul> <li>Riscos de Projeto;</li> <li>Riscos T\u00e9cnicos;</li> <li>Riscos Externos;</li> <li>Riscos de Produto;</li> </ul> <p>\u00c9 poss\u00edvel verificar o gerenciamento de riscos do projeto aqui.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#plano-de-comunicacao","title":"Plano de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Todas as ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o definidas foram baseadas e selecionadas de acordo com as necessidades do cliente e da equipe. Uma descri\u00e7\u00e3o melhor sobre as ferramentas utilizadas, pode ser encontrado aqui.</p>"},{"location":"plano-monitoramento/tap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] PMBK. Modelos de Termo de Abertura de Projeto. Dispon\u00edvel em: https://pmkb.com.br/artigos/modelos-de-termo-de-abertura-de-projeto/. Acesso em 13 de nov. de 2022.</p> <p>[2] Artia. Termo de abertura do projeto: o que \u00e9 e como montar o seu. Dispon\u00edvel em: artia.com/blog/termo-de-abertura-do-projeto/. Acesso em 13 de nov. de 2022.</p> <p>[3] RODRIGUES, H. N.; HORTA, G. T.; Measuresoftgram: a future vision of software product quality. Dispon\u00edvel em: https://dl.acm.org/doi/10.1145/3239235.3267438#sec-ref. Acesso em 13 de nov. de 2022.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/","title":"C\u00f3digo de Conduta de Colabora\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#nossa-promessa","title":"Nossa promessa","text":"<p>Como pessoas participantes, colaboradoras e l\u00edderes, n\u00f3s nos comprometemos a fazer com que a participa\u00e7\u00e3o em nossa comunidade seja uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todas as pessoas, independentemente de idade, tamanho do corpo, defici\u00eancia aparente ou n\u00e3o aparente, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade e orienta\u00e7\u00e3o sexuais.</p> <p>Comprometemo-nos a agir e interagir de maneiras que contribuam para uma comunidade aberta, acolhedora, diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamentos que contribuem para criar um ambiente positivo para a nossa comunidade incluem:</p> <ul> <li>Demonstrar empatia e bondade com as outras pessoas</li> <li>Respeitar opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias contr\u00e1rias</li> <li>Dar e receber feedbacks construtivos de maneira respeitosa</li> <li>Assumir responsabilidade, pedir desculpas \u00e0s pessoas afetadas por nossos erros e aprender com a experi\u00eancia</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s individualmente, mas para a comunidade em geral</li> </ul> <p>Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexualizadas, bem como o ass\u00e9dio sexual ou de qualquer natureza</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos/depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos (Trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es particulares de outras pessoas, como um endere\u00e7o de e-mail ou endere\u00e7o f\u00edsico, sem a permiss\u00e3o expl\u00edcita delas</li> <li>Outras condutas que s\u00e3o normalmente consideradas inapropriadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao-das-nossas-responsabilidades","title":"Aplica\u00e7\u00e3o das nossas responsabilidades","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade \u00e9 respons\u00e1vel por esclarecer e aplicar nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1veis e tomar\u00e1 a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas e justas em resposta a qualquer comportamento que considerar impr\u00f3prio, amea\u00e7ador, ofensivo ou problem\u00e1tico.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digos, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros e outras contribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o alinhadas com este C\u00f3digo de Conduta e ir\u00e1 comunicar as raz\u00f5es por tr\u00e1s das decis\u00f5es da modera\u00e7\u00e3o quando for apropriado.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica dentro de todos os espa\u00e7os da comunidade e tamb\u00e9m se aplica quando uma pessoa estiver representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o da nossa comunidade incluem usar um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar em contas oficiais de m\u00eddias sociais ou atuar como uma pessoa indicada como representante em um evento online ou offline.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ocorr\u00eancias de comportamentos abusivos, de ass\u00e9dio ou que sejam inaceit\u00e1veis por qualquer outro motivo poder\u00e3o ser reportadas para a lideran\u00e7a da comunidade, respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o, via contato rafael.cleydson@gmail.com.</p> <p>Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o revisadas e investigadas imediatamente e de maneira justa.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a de quem reportar qualquer incidente.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#diretrizes-de-aplicacao","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade seguir\u00e1 estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerar violadora deste C\u00f3digo de Conduta:</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#1-acao-corretiva","title":"1. A\u00e7\u00e3o Corretiva","text":"<p>Impacto na comunidade: Uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado anti-profissional ou repudiado pela comunidade.</p> <p>Consequ\u00eancia: Aviso escrito e privado da lideran\u00e7a da comunidade, esclarecendo a natureza da viola\u00e7\u00e3o e com a explica\u00e7\u00e3o do motivo pelo qual o comportamento era impr\u00f3prio. Um pedido de desculpas p\u00fablico poder\u00e1 ser solicitado.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#2-advertencia","title":"2. Advert\u00eancia","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o por meio de um incidente \u00fanico ou atitudes repetidas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Advert\u00eancia com consequ\u00eancias para comportamento repetido. N\u00e3o poder\u00e1 haver intera\u00e7\u00f5es com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo determinado. Isto inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os da comunidade, bem como canais externos como as m\u00eddias sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento tempor\u00e1rio ou permanente.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#3-banimento-temporario","title":"3. Banimento Tempor\u00e1rio","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica com a comunidade por um determinado per\u00edodo. Estar\u00e3o proibidas as intera\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode resultar em um banimento permanente.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#4-banimento-permanente","title":"4. Banimento Permanente","text":"<p>Impacto na comunidade: Demonstrar um padr\u00e3o na viola\u00e7\u00e3o das normas da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio, ass\u00e9dio a uma pessoa ou agress\u00e3o ou deprecia\u00e7\u00e3o a classes de pessoas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro da comunidade.</p>"},{"location":"politicas/CODE_OF_CONDUCT/#atribuicao","title":"Atribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do Contributor Covenant, vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html.</p> <p>As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas pela Aplica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Mozilla.</p> <p>Para obter respostas a perguntas comuns sobre este c\u00f3digo de conduta, veja a p\u00e1gina de Perguntas Frequentes (FAQ) em https://www.contributor-covenant.org/faq. Tradu\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis em https://www.contributor-covenant.org/translations.</p>"},{"location":"politicas/branches/","title":"Politica de Cria\u00e7\u00e3o de Branches","text":""},{"location":"politicas/branches/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 10/11/2022 0.1 Abertura do documento Rafael 10/11/2022 1.0 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e do fluxo de trabalho Rafael 10/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de branches e refer\u00eancias Rafael 12/11/2022 1.2 Revis\u00e3o do documento Nilvan 12/11/2022 1.3 Retiradas da tag \"&lt; a&gt;\", que modificavam cor dos t\u00f3picos Nilvan 12/11/2022 1.3 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de hotfix Rafael"},{"location":"politicas/branches/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003 Esse documento tem por objetivo padronizar a cria\u00e7\u00e3o de branches nos reposit\u00f3rio do MeasureSoftGram. Dessa forma, orientando a cria\u00e7\u00e3o das ramifica\u00e7\u00f5es do Git. </p>"},{"location":"politicas/branches/#2-fluxo-de-trabalho","title":"2. Fluxo de trabalho","text":"<p> \u2003 O fluxo de trabalho utilizado \u00e9 o Gitflow Workflow [1]. Este \u00e9 um modelo alternativo que traz uma ideia abstrata do fluxo de trabalho Git, orientando os tipos de ramifica\u00e7\u00f5es e como fazer o merge. Basicamente, s\u00e3o criadas as ramifica\u00e7\u00f5es de recurso ou funcionalidade, o que possibilita retardar o merge com a ramifica\u00e7\u00e3o do tronco principal at\u00e9 as necessidades definidas no escopo para lan\u00e7amento de uma vers\u00e3o [2]. Este fluxo de trabalho auxilia um software baseado em lan\u00e7amento de vers\u00f5es, al\u00e9m de oferecer a possibilidade de consertar erros identificados em produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de hotfixes. As ramifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o explicadas abaixo.</p>"},{"location":"politicas/branches/#3-tipos-de-branches","title":"3. Tipos de Branches","text":""},{"location":"politicas/branches/#31-main-ou-master","title":"3.1 Main ou Master","text":"<p> \u2003 Essa \u00e9 a branch que cont\u00e9m o c\u00f3digo mais est\u00e1vel do MeasureSoftGram, ou seja, o tronco principal. Tudo que o usu\u00e1rio consome da vers\u00e3o em produ\u00e7\u00e3o se encontra nela. As diretrizes dela s\u00e3o:</p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main/master no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches release ou hotfix.</li> <li>Em caso de reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, aceita pull requests da branch document</li> </ul>"},{"location":"politicas/branches/#33-develop","title":"3.3 Develop","text":"<p> \u2003 Destinada ao desenvolvimento do projeto. Ou seja, toda novidade est\u00e1 nessa branch. Suas diretrizes s\u00e3o:</p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma branch develop no projeto;</li> <li>Deve ser sincronizada com todas as outras branches;</li> <li>Deve ser derivada da main/master.</li> </ul>"},{"location":"politicas/branches/#33-document","title":"3.3 Document","text":"<p> \u2003 Destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos documentos do projeto, ou seja, toda altera\u00e7\u00e3o no reposit\u00f3rio de Doc do MeasureSoftGram, local principal dos documentos, passa por essa branch. Algumas regras diferem para esse tipo de branch, devido a pr\u00f3pria natureza do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, o que implica:</p> <ul> <li>Deve ser derivada da main/master;</li> <li>Deve ser mesclada a main/master a\u1e55os documento ser conclu\u00eddo;</li> <li>Seu nome segue o padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>document/issueID-Nome_da_Funcionalidade\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Onde:</p> <ul> <li>\"document\" \u00e9 padr\u00e3o;</li> <li>\"issueID\" \u00e9 o n\u00famero da issue ao qual o documento se refere;</li> </ul> <p>\u2003\u2003Exemplo:</p> <pre><code>document/#88-Atualizar_Roadmap\n</code></pre>"},{"location":"politicas/branches/#34-feature","title":"3.4 Feature","text":"<p> \u2003 Destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova funcionalidades ao projeto. Diretrizes:</p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop</li> <li>Deve ser mesclado de volta a develop ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida;</li> <li>Toda nova funcionalidade tem sua pr\u00f3pria branch, seguindo o seguite padr\u00e3o de nome:</li> </ul> <pre><code>feature/issueID-Nome_da_Funcionalidade\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Onde:</p> <ul> <li>\"feature\" \u00e9 padr\u00e3o;</li> <li>\"issueID\" \u00e9 o n\u00famero da issue ao qual a funcionalidade se refere;</li> </ul> <p>\u2003\u2003Exemplo:</p> <pre><code>feature/#55-Criar_Feed_de_Not\u00edcias\n</code></pre>"},{"location":"politicas/branches/#35-release","title":"3.5 Release","text":"<p> \u2003 Branch que cont\u00e9m um conjunto de funcionalidades que podem ser implementadas na main/master. Diretrizes:</p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Ap\u00f3s ser conclu\u00edda deve ser mesclada na main/master;</li> <li>Nenhuma nova funcionalidade pode ser inserida na main/master se n\u00e3o por meio da release;</li> <li>Somente aceita mesclagens do tipo bugfix;</li> <li>O nome dessa branch deve seguir o padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>release/vN\u00famero.N\u00famero.N\u00famero\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Onde:</p> <ul> <li>\"release\" \u00e9 padr\u00e3o;</li> </ul> <p>\u2003\u2003Exemplo:</p> <pre><code>release/v1.0.0\n</code></pre>"},{"location":"politicas/branches/#36-bugfix","title":"3.6 Bugfix","text":"<p> \u2003 Branch destinada a resolver problemas como bugs e erros presentes na release. Diretrizes:</p> <ul> <li>Deve ser derivada da release;</li> <li>Deve ser mesclada a release ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>Seu nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>bugfix/issueID-Nome_do_bugfix\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Onde:</p> <ul> <li>\"bugfix\" \u00e9 padr\u00e3o;</li> <li>\"issueID\" \u00e9 n\u00famero da issue ao qual o bugfix se relaciona;</li> </ul> <p>\u2003\u2003Exemplo:</p> <pre><code>bugfix/#89-Resolver_Feed_de_Noticias\n</code></pre>"},{"location":"politicas/branches/#37-hotfix","title":"3.7 Hotfix","text":"<p> \u2003 Destinada a resolver problemas urgentes na main/master. Diretrizes:</p> <ul> <li>Deve ser derivada da main/master;</li> <li>Dever ser mesclada a main/master ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> </ul> <p> \u2003 Em caso de reposit\u00f3rio de desenvolvimento de c\u00f3digo:</p> <ul> <li>A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificado, incrementando uma unidade ao n\u00famero extremo direito.</li> <li>O nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>hotfix/vN\u00famero.N\u00famero.N\u00famero\n</code></pre> <p> \u2003 Em caso de reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>O nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>hotfix/motivo\n</code></pre> <p>\u2003\u2003Onde:</p> <ul> <li>\"hotfix\" \u00e9 padr\u00e3o;</li> </ul> <p>\u2003\u2003Exemplo:</p> <pre><code>hotfix/v1.0.1\n</code></pre> <p>\u2003\u2003ou:</p> <pre><code>hotfix/guia_contribuicao\n</code></pre>"},{"location":"politicas/branches/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DRIESSEN, Vincent. A successful Git branching model. [S. l.], 5 jan. 2010. Dispon\u00edvel em: https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/. Acesso em: 10 nov. 2022.</p> <p>[2] GITFLOW Workflow. [S. l.], 201-. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow. Acesso em: 10 nov. 2022.</p>"},{"location":"politicas/commits/","title":"Pol\u00edtica de commits","text":""},{"location":"politicas/commits/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 10/11/2022 1.0 Abertura do documento com template inicial Rafael 12/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do commit em ingl\u00eas para reposit\u00f3rios de desenvolvimento de c\u00f3digo Rafael 12/11/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do commit de hotfix Rafael"},{"location":"politicas/commits/#politicas-de-commits","title":"Pol\u00edticas de Commits","text":"<p>Os commits devem ser feitos de maneira clara e objetiva respeitando os padr\u00f5es comentados a seguir: </p>"},{"location":"politicas/commits/#repositorio-de-documentacao","title":"Reposit\u00f3rio de Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> Devem estar escritos em portugu\u00eas. </li> <li> Os verbos devem estar no ger\u00fandio. </li> <li> Devem apresentar o n\u00famero base da issue ou come\u00e7ar com hotfix. </li> </ul> <p>\u2003Portanto a formata\u00e7\u00e3o do commit ser\u00e1: <code>#2 Corrigindo imagem quebrada no documento de vis\u00e3o</code></p> <p>Vale a pena lembrar que \u00e9 poss\u00edvel utilizar o seguinte Hook j\u00e1 configurado para esse reposit\u00f3rio, que acrescentar\u00e1 automaticamente o n\u00famero da Branch em seu commit:</p> <p><pre><code>#!/bin/sh\nBRANCH=$(git branch | grep \"*\" | sed 's/* \\([0-9]*\\)-.*/#\\1/')\nTEXT=$(cat \"$1\" | sed '/^#.*/d')\n\nif [ -z \"$BRANCH\" ]\nthen\necho \"Branch n\u00e3o esta no formato NUMERO-TITULO_ISSUE.\"\nfi\n\nif [ -n \"$TEXT\" ]\nthen\necho \"$BRANCH\" \"$TEXT\" &gt; $1\nelse\necho \"Commit sem mensagem.\"\nexit 1\nfi\n</code></pre> \u2003Para adicion\u00e1-lo, basta criar um arquivo chamado <code>pre-commit</code> na pasta <code>.git/hooks</code>  e torn\u00e1-lo um arquivo execut\u00e1vel com o comando <code>chmod +x pre-commit</code>.</p>"},{"location":"politicas/commits/#repositorio-de-codigo","title":"Reposit\u00f3rio de C\u00f3digo","text":"<ul> <li> Devem estar escritos em ingl\u00eas. </li> <li> Os verbos devem estar no ger\u00fandio. </li> <li> Devem apresentar o n\u00famero base da issue ou come\u00e7ar com hotfix. </li> </ul> <p>\u2003Portanto a formata\u00e7\u00e3o do commit ser\u00e1: <code>#45 Adding name field in login form</code></p>"},{"location":"politicas/commits/#multiplos-responsaveis-pelo-commit","title":"M\u00faltiplos respons\u00e1veis pelo commit","text":"<p>E por fim, nas ocasi\u00f5es em que o commit for realizado por duas ou mais pessoas, deve ser acrescentado \u00e0 mensagem do commit o seguinte texto: </p> <pre><code>Co-authored-by: Fulano Sousa &lt;fulanosousa@gmail.com&gt;\n</code></pre> <p>Este texto deve estar disposto duas linhas abaixo do t\u00edtulo do commit.</p>"},{"location":"politicas/contribuindo/","title":"Como Contribuir","text":"<p>Deseja Contribuir? Certifique-se de que est\u00e1 seguindo as pol\u00edticas do nosso projeto:</p> <ul> <li>Esteja atento ao C\u00f3digo de conduta do projeto.</li> <li>Os commits seguem a pol\u00edtica de commits.</li> <li>As branches seguem a pol\u00edtica de branches.</li> <li>Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram cumpridos.</li> <li>Foram realizados testes (sendo o caso) que cobrem as funcionalidades a serem entregues.</li> </ul>"},{"location":"politicas/contribuindo/#processo-de-criacao-de-issues","title":"Processo de Cria\u00e7\u00e3o de Issues","text":"<ol> <li>Verifique se n\u00e3o existe issue que j\u00e1 atenda o que voc\u00ea pretender colocar, existem diferentes tipos de issues, o projeto contempla atualmente as issues referentes a novas funcionalidades ou bugfix.</li> <li>Elabore a issue de acordo com os templates dispon\u00edveis em template de issues.</li> </ol>"},{"location":"politicas/contribuindo/#processo-de-criacao-de-pull-requests","title":"Processo de Cria\u00e7\u00e3o de Pull Requests","text":"<ol> <li>Em caso de um reposit\u00f3rio que possua test. Execute os testes que existiam antes da sua altera\u00e7\u00e3o, e apenas envie o Pull Request caso ainda estejam passando.</li> <li>Ao criar o Pull Request, siga o template de pull requests.</li> <li>Ap\u00f3s criado o Pull Request, um dos mantenedores do projeto far\u00e1 o processo de revis\u00e3o dele.</li> </ol>"},{"location":"politicas/contribuindo/#agradecemos-a-contribuicao","title":"Agradecemos a contribui\u00e7\u00e3o! \u2764\ufe0f","text":""},{"location":"visao-produto/lean_inception/","title":"Lean Inception","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o Autor 07/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento \u00cdtalo Fernandes 10/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o da Joranda e Brainstorm \u00cdtalo Fernandes 10/12/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o T\u00e9cnica, Sequenciador e Canvas MVP \u00cdtalo Alves 12/12/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o do Kickoff e corre\u00e7\u00f5es \u00cdtalo Alves 20/12/2022 1.4 Corre\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia e adi\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de par\u00e1grafos \u00cdtalo Fernandes 20/12/2022 1.5 Atualiza\u00e7\u00e3o das imagens do Sequenciador e Canvas MVP \u00cdtalo Fernandes 20/12/2022 1.6 Atualiza\u00e7\u00e3o da quarta Persona e sua Jornada \u00cdtalo Fernandes 21/12/2022 1.7 Atualiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es realizadas \u00cdtalo Alves"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para se obter uma vis\u00e3o de produto essencial para o desenvolvimento do projeto, foi utilizado o m\u00e9todo Lean Inception proposto por Paulo Carolli. Esse m\u00e9todo abrange um workshop colaborativo para alinhar o grupo sobre o MVP (Produto m\u00ednimo Vi\u00e1vel) que ser\u00e1 constru\u00eddo [1]. Sendo assim, foram feitas as seguintes etapas.</p>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#kickoff-e-agenda","title":"Kickoff e Agenda","text":"<p>O Kickoff \u00e9 uma reuni\u00e3o realizada na fase inicial de um projeto com o intuito de alinhar todos os detalhes entre os envolvidos, o cliente e os membros da equipe, por exemplo.</p> <p>Nessa etapa foi apresentado o projeto e o prop\u00f3sito principal para que assim pudesse ser definido o objetivo final a ser alcan\u00e7ado.</p> <p>Foi realizada uma reuni\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o realizada no dia 02/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"O Produto \u00c9 - N\u00e3o \u00e9 - Faz - N\u00e3o Faz","text":"<p>A finalidade desta etapa \u00e9 classificar o produto seguindo as quatro diretrizes, indagando, especificamente, cada aspecto positivo e negativo sobre o produto ser ou fazer algo.</p> <p></p> <p>Foi realizada uma reuni\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o realizada no dia 09/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>Nesta etapa o objetivo \u00e9 definir a ess\u00eancia do seu valor de neg\u00f3cio e refletir uma mensagem clara e convincente para o cliente:</p> <p></p> <p>Foi realizada uma reuni\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o realizada no dia 08/11/22, via Teams, e durou cerca de 2 horas e 15 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>O objetivo nesta etapa \u00e9 auxilia no levantamento e esclarecimento dos problemas de acordo com os objetivos gerais do neg\u00f3cio.</p> <p></p> <p>A defini\u00e7\u00e3o desse artefato foi realizada por integrantes de grupos anteriores e foi atualizado pelo cliente do produto.</p>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#personas","title":"Personas","text":"<p>Nesta etapa para identificar as funcionalidades de um produto, \u00e9 preciso idealizar os usu\u00e1rios e seus objetivos. Com base nas personas criadas nos semestres passados, atualizamos de acordo com a nova vis\u00e3o do grupo sobre o produto.</p> <p> </p> <p>Foram realizadas algumas reuni\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>A primeira foi realizada no dia 09/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> <li>A segunda foi realizada no dia 10/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":"<p>Com base em cada persona e suas novas atualiza\u00e7\u00f5es, a jornada do usu\u00e1rio tamb\u00e9m foi atualizada para nova vis\u00e3o do grupo:</p> <p> </p> <p>Foram realizadas algumas reuni\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>A primeira foi realizada no dia 09/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> <li>A segunda foi realizada no dia 10/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#brainstorm-de-funcionalidades","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":"<p>Essa etapa segue o refinamento de produtos, listas de metas e personas criados anteriormente. Desta forma, pretende-se descobrir as capacidades e necessidades do usu\u00e1rio representadas pelos pap\u00e9is necess\u00e1rios para atender aos objetivos.</p> <p></p> <p>Foram realizadas algumas reuni\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>A primeira foi realizada no dia 14/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> <li>A segunda foi realizada no dia 15/11/22, via Teams, e durou cerca de 2 horas.</li> <li>A terceira foi realizada no dia 17/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 13 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#revisao-tecnica-esforco-negocio-ux","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica (Esfor\u00e7o, Neg\u00f3cio, UX)","text":"<p>Essa etapa visa elaborar, reavaliar e normalizar v\u00e1rios recursos propostos durante o brainstorming de recursos, bem como descartar recursos que n\u00e3o fazem sentido para executar neste momento.</p> <p></p> <p>Foram realizadas algumas reuni\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>A primeira foi realizada no dia 21/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 55 minutos.</li> <li>A segunda foi realizada no dia 25/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>Essa etapa auxilia na organiza\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o das funcionalidades e da sequ\u00eancia de valida\u00e7\u00e3o incremental do produto.</p> <p></p> <p>Foram realizadas algumas reuni\u00f5es para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>A primeira foi realizada no dia 23/11/22, via Teams, e durou cerca de 30 minutos.</li> <li>A segunda foi realizada no dia 25/11/22, via Teams, e durou cerca de 1 hora e 30 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 um quadro visual que auxilia a equipe a alinhar e definir a estrat\u00e9gia do MVP.</p> <p></p> <p>Foi realizada uma reuni\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o desse artefato:</p> <ul> <li>Reuni\u00e3o realizada no dia 26/11/12, via Teams, e durou cerca de 45 minutos.</li> </ul>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>A uma visualiza\u00e7\u00e3o em tela cheia do resultado completo pode ser encontrada aqui.</p>"},{"location":"visao-produto/lean_inception/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] CAROLI, Paulo. Lean Inception: How to Align People and Build the Right Product. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018.</p>"},{"location":"visao-produto/product_backlog/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"visao-produto/product_backlog/#1-versionamento","title":"1. Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 0.1 11/12/2022 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Ramos 1.0 16/12/2022 Inser\u00e7\u00e3o do frame referente ao pbb e cria\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico do product backlog Rafael Ramos 1.0.1 19/12/2022 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Moura 1.1 20/12/2022 Remo\u00e7\u00e3o da numera\u00e7\u00e3o nos t\u00f3picos, Adi\u00e7\u00e3o de linkagem para refer\u00eancias e para github issues Rafael Ramos"},{"location":"visao-produto/product_backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Product backlog \u00e9 um artefato imprescind\u00edvel para a metodologia Scrum, a partir deste artefato se torna poss\u00edvel a listagem do trabalho necess\u00e1rio para entrega de um produto [1]. Nesse sentido, esse trabalho \u00e9 priorizado de acordo com as necessidades de cada produto, no nosso caso, o trabalho foi priorizado durante a utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia do Lean Inception no sequenciador que define as ondas de trabalho. A partir dessa prioriza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel definir o trabalho que ser\u00e1 feito em cada sprint, ou seja, derivando do product backlog uma sprint backlog.</p> <p>Foram definidos tr\u00eas n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o. Sendo eles: \u00c9picos, Features e Est\u00f3rias de Usu\u00e1rio [2]. </p>"},{"location":"visao-produto/product_backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Foi escolhido Product Backlog Building (PBB) como metodologia para a realiza\u00e7\u00e3o do product backlog. Essa metodologia consiste em realizar a cria\u00e7\u00e3o do product backlog com os integrantes da equipe trabalhando de forma colaborativa, expondo seus pontos de vista e opini\u00f5es, semelhante as etapas propostas pela Lean Inception, a fim de preencher um quadro chamado PBB Canva.</p> <p>O PBB Canva \u00e9 uma ferramenta do PBB que fomenta a colabora\u00e7\u00e3o dos membros de uma equipe a partir de seu preenchimento facilitado. O fluxo de preenchimento do PBB Canva [3] \u00e9 o seguinte:</p> <ul> <li>Nome do Produto</li> <li>Problemas (Derivado da Lean Inception)</li> <li>Expectativas</li> <li>Personas (Derivado da Lean Inception)</li> <li>Features</li> <li>Product Backlog Itens (PBIs)</li> </ul> <p>Com a utiliza\u00e7\u00e3o dessa metodologia chegamos ao seguinte resultado:</p> Quadro 1: Quadro contendo PBB Canva desenvolvido pela equipe Fonte: Autores"},{"location":"visao-produto/product_backlog/#product-backlog","title":"Product Backlog","text":"<p>Com a utiliza\u00e7\u00e3o do PBB foram levantados features e product backlog itens, que contemplam dois n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o do nosso backlog, que s\u00e3o as features e as est\u00f3rias de usu\u00e1rio. Neste caso, para a elabora\u00e7\u00e3o do product backlog, foi necess\u00e1rio abstrair as features e agrup\u00e1-las em um mesmo contexto para a elabora\u00e7\u00e3o dos \u00e9picos.</p> <p>A prioriza\u00e7\u00e3o desse backlog \u00e9 feita seguindo as ondas do sequenciador, elaborado utilizando-se do m\u00e9todo Lean Inception. Os respectivos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o de cada est\u00f3ria do usu\u00e1rio s\u00e3o elaborados e avaliados a medida que as est\u00f3rias est\u00e3o priorizadas para a sprint.</p> <p> As issues referentes as est\u00f3rias de usu\u00e1rio do product backlog se encontra em: Github issues.</p> Quadro 2: Figura contendo Product Backlog desenvolvido pela equipe Fonte: Autores"},{"location":"visao-produto/product_backlog/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] RADIGAN, Dan. O backlog do produto: sua lista de tarefas definitiva. Atlassian. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/agile/scrum/backlogs. Acesso em: 11/12/2022.</p> <p>[2] FONSECA, Bruna. Entendendo a diferen\u00e7a entre \u00c9PIC, FEATURE e USER STORY. Linkedin. Dispon\u00edvel em: https://www.linkedin.com/pulse/entenda-diferen%C3%A7a-entre-%C3%A9pic-feature-e-user-story-bruna-fonseca-/?originalSubdomain=pt. Acesso em: 11/12/2022.</p> <p>[3] Seja colaborativo e efetivo na cria\u00e7\u00e3o do Product Backlog. Product Backlog Building. Dispon\u00edvel em: http://www.productbacklogbuilding.com/overview.php. Acesso em: 11/12/2022.</p>"}]}